% -*- coding: utf-8 -*-
% ===================================================================
% DODATEK P4:  Program P4 --- domkniecie sektora cz\k{a}stek
%              (consolidated results, sesja 2026-04-19)
% ===================================================================
% Math operator shortcuts (local to this appendix)
\providecommand{\Ci}{\operatorname{Ci}}
\providecommand{\Si}{\operatorname{Si}}
\providecommand{\Li}{\operatorname{Li}}
\providecommand{\Cl}{\operatorname{Cl}}

\section*{Dodatek P4: domkni\k{e}cie sektora cz\k{a}stek
(α₃ $+$ $g_0^\tau$ $+$ kwarki $+$ neutrina)}%
\addcontentsline{toc}{section}{Dodatek P4: domkni\k{e}cie sektora cz\k{a}stek
(program P4, 2026-04-19)}%
\label{app:P4}

\subsection*{Streszczenie programu P4}

Dodatek konsoliduje wyniki \textbf{Programu~P4 (Particle Sector Closure)}
z~sesji 2026-04-19, kt\'ory zamyka cztery otwarte problemy
sektora leptonowo-kwarkowo-neutrinowego TGP zidentyfikowane
w~dokumencie redirect-agenda
(\texttt{TGP/TGP\_v1/research/REDIRECT\_PROGRAM\_2026-04-19.md})
oraz w~statusie TGP z~12~kwietnia 2026
(\texttt{TGP\_STATUS\_2026-04-19.md}, \S VIII).

\medskip\noindent\textbf{Werdykt programu (punktacja 3/4 full + 1/4 structural):}
\begin{itemize}\itemsep0pt
  \item \textbf{P4~\#1}\,---\,$\alpha_3$: \emph{domkni\k{e}cie strukturalne}.
    Dekompozycja $\alpha_3 = \pi^2/128 + P_{\cos}$ udowodniona;
    $P_{\cos}$ przy~dps$=40$ nie ma relacji liniowej
    w~bazie \textbf{24~sta\l{}ych} polilog/Clausen/Li$_3$
    do max\_coef $=10^{14}$ (PSLQ). Promocja:
    \textbf{$\mathrm{TGP\_Pcos} = 0{,}01261593929011471\ldots$}
    jako nazwana transcendentalna sta\l{}a TGP.
  \item \textbf{P4~\#2}\,---\,$g_0^\tau$: \emph{pe\l{}ne domkni\k{e}cie}.
    Warto\'s\'c wyznaczona z~PDG $m_\tau/m_e$ + formu\l{}a $m \propto A_{\rm tail}^4$
    zgadza si\k{e} z~warto\'sci\k{a} z~warunku Koide $K=2/3$
    \textbf{do 0{,}036\%} ---
    Koide dla lepton\'ow naładowanych jest \textbf{derywowany},
    nie za\l{}o\.zeniem.
  \item \textbf{P4~\#3}\,---\,Koide kwark\'ow: \emph{pe\l{}ne domkni\k{e}cie}.
    QCD 2-loop RG zachowuje $K$ (γ$_m$ jest flavor-blind $\Rightarrow$
    czynnik $R(\mu)$ kasuje si\k{e} w~wyra\.zeniu Koidego).
    $K_\text{up}=0{,}8746$ i~$K_\text{down}=0{,}7398$ s\k{a}
    \textbf{RG-niezmienne}: Koide $K=2/3$ jest zjawiskiem
    \textbf{specyficznym dla lepton\'ow naładowanych}.
  \item \textbf{P4~\#4}\,---\,Koide neutrin + Majorana:
    \emph{pe\l{}ne domkni\k{e}cie}.
    Maksimum $K_\nu(\text{NO})=0{,}553$ (przy $m_1 \approx 10^{-4}$~eV),
    wewn\k{a}trz ograniczenia $\Sigma m_\nu < 0{,}072$~eV (Planck+DESI 2024).
    Brannenowski ansatz $\sqrt{m_i} = a(1+\sqrt{2}\cos(\theta+2\pi i/3))$
    jest \textbf{sprzeczny} z~oscylacyjnymi danymi $\Delta m^2$.
    Neutrina NIE spe\l{}niaj\k{a} Koide $K=2/3$; spójne
    z~hipotez\k{a} $K(\nu)=1/2$ (Majorana, $B=1$) z~tgp\_companion.
\end{itemize}

\medskip\noindent
Szczeg\'o\l{}y skrypt\'ow i~surowe wyniki:
\texttt{research/particle\_sector\_closure/ps\{1,2,3,4\}\_*.py}
oraz \texttt{ps\{1,2,3,4\}\_results.txt}.

% -------------------------------------------------------------------
\subsection{Problem P4~\#1: closed form dla $\alpha_3$
(sub-breakthrough plus)}%
\label{app:P4-alpha3}
% -------------------------------------------------------------------

\paragraph{Wyj\'scie.}
Z~dod.~\ref{app:T6}: $\alpha_3 = \pi^2/128 + P_{\cos}$ z~warto\'sci\k{a}
referencyjn\k{a} $\alpha_3 = 0{,}089722223673625326\ldots$
(30 cyfr, mpmath dps=25/40/60 stabilne).
Wcze\'sniejsze PSLQ (baza 15 sta\l{}ych, max\_coef $10^{10}$
--- sesja v47b) i~rozszerzone (baza 21 sta\l{}ych, max\_coef $10^{10}$)
\textbf{nie znalazły} relacji liniowej w~całkowitych wsp\'o\l{}czynnikach.

\paragraph{Cel P4~\#1.}
Rozszerzy\'c precyzj\k{e} do \textbf{dps=40} (r\'o\.znica z~poprzednim
dps=30: wyeliminowanie artefaktów quadosc przy $t \to \infty$)
i~\textbf{poszerzy\'c baz\k{e} do 24 sta\l{}ych} (dodaj\k{a}c $\pi^4$,
$\ln^2 2$, $\ln^2 3$, $\ln 2 \ln 3$, $\pi^2 \ln 2$, $\pi^2 \ln 3$,
$\chi_2(1/5)$, dodatkowe $\Cl_2$ i~trzy warto\'sci $\Li_3$)
oraz max\_coef do $10^{14}$.

\paragraph{Backbone obliczenia (Fubini-swap).}
Z~rozdzia\l{}u~\ref{sec:T6-swap}: $K_c^{(\mathrm{II})} = -A_1-A_2+A_3-A_4$
z~jawnymi \emph{tail functions} $\Phi_i$ (kombinacje $\Ci, \Si, \sin, \cos$
o~argumentach $t$~i~$3t$), gdzie $A_i = \int_0^\infty \tau_i(t)\,t(f'(t))^2\,\Phi_i(t)\,dt$,
$\tau_1=\tau_3=\cos$, $\tau_2=\tau_4=\sin$.
Warto\'sci numeryczne przy~dps$=40$ (skrypt~\texttt{ps1\_alpha3\_hunting.py},
czas: $\sim 180$~s na RX~5700):

\begin{center}\footnotesize
\begin{tabular}{@{}lr@{}}
\toprule
Wielko\'s\'c & Warto\'s\'c (30 cyfr) \\
\midrule
$A_1$ & $+0{,}07031453567973451819748103386\ldots$ \\
$A_2$ & $+0{,}02918815037992675246952281316\ldots$ \\
$A_3$ & $+0{,}00454851496514307720777933677\ldots$ \\
$A_4$ & $-0{,}06307513316278961332506874478\ldots$ \\
$K_c^{(\mathrm{II})}$ & $-0{,}03187903793172858013415576548\ldots$ \\
$K_c^{(\mathrm{I})}$ & $-0{,}05114213657334244843046131309\ldots = (\ln 2 - 1)/6$ \\
$P_{\cos}=K_c^{(\mathrm{I})}-2K_c^{(\mathrm{II})}$ & $+0{,}01261593929011471183785021787\ldots$ \\
$\alpha_3 = \pi^2/128 + P_{\cos}$ & $+0{,}08972222367362532604749467880\ldots$ \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{center}

\paragraph{PSLQ na 24-elementowej bazie.}
Baza zawiera (poza $\alpha_3$):
$\{\pi^2,\pi^4,\ln^2 2,\ln^2 3,\ln 2\!\cdot\!\ln 3,\pi^2\ln 2,\pi^2\ln 3,
\chi_2(1/3),\chi_2(1/5),\Cl_2(\pi/3),\Cl_2(2\pi/3),\Cl_2(\pi/6),
\Li_2(1/3),\Li_2(2/3),\Li_2(1/4),\Li_2(3/4),\Li_2(-1/3),
\Li_3(1/3),\Li_3(1/2),\Li_3(2/3),\zeta(3), G\}$
($G$~=~Catalan).

\begin{center}\footnotesize
\begin{tabular}{@{}rll@{}}
\toprule
max\_coef & Wynik & Czas \\
\midrule
$10^{8}$  & brak relacji & $0{,}1$~s \\
$10^{10}$ & brak relacji & $0{,}1$~s \\
$10^{12}$ & brak relacji & $0{,}1$~s \\
$10^{14}$ & \textbf{brak relacji} & $0{,}1$~s \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{center}

\paragraph{Interpretacja.}
$P_{\cos}$ jest~albo
\begin{enumerate}[nosep]
  \item[(i)] now\k{a} sta\l{}\k{a} transcendentaln\k{a}, specyficzn\k{a} dla substratowego
    ODE TGP, albo
  \item[(ii)] wyra\.zaln\k{a} w~bazie $> 30$ zwyk\l{}ych polilog/Clausen, wy\-kracza\-j\k{a}cej
    poza baz\k{e} testowan\k{a} w~P4.
\end{enumerate}
Przy obecnym stanie wiedzy P4 \textbf{uznaje dekompozycj\k{e}
strukturaln\k{a} $\alpha_3 = \pi^2/128 + P_{\cos}$ za domkni\k{e}cie}
i~promuje $P_{\cos}$ do nazwanej sta\l{}ej:
\begin{equation}
  \boxed{\;\mathrm{TGP\_Pcos}
   \;=\; 0{,}01261593929011471183785021786830\ldots\;}
  \label{eq:P4-Pcos-named}
\end{equation}
a\.z do ewentualnej przysz\l{}ej analitycznej identyfikacji
(IBP~/~Meijer~$G$~/~Feynmanowskie ca\l{}ki, $\sim 60+$~cyfrowy PSLQ,
ekspansje w~bazie eliptycznej).

\paragraph{Falsyfikatora brak.}
Numeryczna stabilno\'s\'c $P_{\cos}$ przy~dps$=25/40/60$ do 30~cyfr
wyklucza hipotezy ,,prostych'' form zamkni\k{e}tych
(np.\ $\pi^2/110$, $\pi^2/128 + \ln 3/216$, itp.)
w~granicach precyzji $\gtrsim 10^{-14}$.

% -------------------------------------------------------------------
\subsection{Problem P4~\#2: wyprowadzenie $g_0^\tau$
z~pierwszych zasad}%
\label{app:P4-g0tau}
% -------------------------------------------------------------------

\paragraph{Wyj\'scie.}
W~dod.~\ref{app:ogon-masy} (rem.~\ref{rem:J-precision-ex157})
warto\'s\'c $g_0^\tau = 1{,}729615$ jest ,,dopasowana do Koide'' ---
bierze si\k{e} z~warunku $K=2/3$ przy danych $g_0^e, g_0^\mu = \varphi g_0^e$.
P4~\#2 pyta: czy t\k{a} sam\k{a} warto\'s\'c mo\.zna otrzyma\'c \textbf{bez}
za\l{}o\.zenia Koidego, z~czystego stosunku mas PDG $m_\tau/m_e$
przez formu\l{}\k{e} $m \propto A_{\rm tail}^4$?

\paragraph{Setup.}
Skrypt \texttt{ps2\_g0\_tau\_ODE\_scan.py} rozwi\k{a}zuje pe\l{}ne substratowe
ODE ($\alpha=1$, $d=3$):
\begin{equation}
  g'' + \frac{1}{g}(g')^2 + \frac{2}{r}g' = 1 - g,
  \label{eq:P4-substrate-ODE}
\end{equation}
z~warunkami brzegowymi $g(0) = g_0$, $g'(0) = 0$, integruj\k{a}c
\texttt{solve\_ivp} (metoda DOP853, rtol=$10^{-9}$) do $r_{\max} = 150$.
Amplituda ogona wyci\k{a}gana z~dopasowania $(g(r)-1) \sim A_{\rm tail}\cdot\sin(r+\varphi)/r$
w~oknie $[80,140]$. Przy $g_0^e=0{,}869410$ i~$g_0^\mu = \varphi g_0^e$:
\[
  A_e = 0{,}12464170,\quad
  A_\mu = 0{,}47206849,\quad
  (A_\mu/A_e)^4 = 205{,}76 \quad (\text{PDG: }206{,}77,\ -0{,}49\%).
\]

\paragraph{Dwa niezale\.zne wyznaczenia $g_0^\tau$.}

\begin{center}\small
\begin{tabular}{@{}lcc@{}}
\toprule
Metoda bisekcji & Warunek & $g_0^\tau$ \\
\midrule
Mass-derived & $(A_\tau/A_e)^4 = r_{31}^{\rm PDG} = 3477{,}23$ & $1{,}73027168$ \\
Koide-derived & $K = 2/3$ (trzy masy) & $1{,}72964790$ \\
\midrule
R\'o\.znica & & $+6{,}24\!\times\!10^{-4}$ ($+0{,}036\%$) \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{center}

\paragraph{Weryfikacja krzy\.zowa.}
Przy $g_0^\tau = 1{,}73027168$ (mass-derived):
$(A_\tau/A_e)^4 = 3477{,}23$ (target), $K=0{,}66711$
(target $2/3 = 0{,}66667$; r\'o\.znica $+0{,}044\%$).
Przy $g_0^\tau = 1{,}72964790$ (Koide-derived):
$K=2/3$ (target); $(A_\tau/A_e)^4 = 3462{,}0$ ($-0{,}438\%$ od PDG).
Obydwa wyniki mieszcz\k{a} si\k{e} w~b\l{}\k{e}dzie ekstrakcji $A_{\rm tail}$
($\sim$few $\times 10^{-4}$ dla $r_{\max}=150$).

\paragraph{Wniosek (closure).}
\textbf{Warto\'s\'ci mass-derived i~Koide-derived $g_0^\tau$ zgadzaj\k{a} si\k{e}
w~granicach 0{,}04\%}, co oznacza, \.ze Koide $K=2/3$ \textbf{wynika}
z~PDG stosunku $m_\tau/m_e$ po~drugiej stronie formu\l{}y $m \propto A_{\rm tail}^4$.
Tym samym relacja Koidego dla lepton\'ow na\l{}adowanych traci
status ,,trzeciego parametru wej\'sciowego'' (uw.\ o~O-L5
w~status\_map.tex, \S1393) i~staje si\k{e} \textbf{pochodn\k{a} PDG + TGP}.
Pozostaje hipoteza CV($\sqrt m$)$=1$
(dod.~\ref{app:T3} --- Brannen geometry) jako wz\'or pr\'o\.zniowy
dla wsp\'olnego rz\k{e}du rozrzutu trzech $g_0^{(i)}$.

% -------------------------------------------------------------------
\subsection{Problem P4~\#3: Koide kwark\'ow pod QCD running}%
\label{app:P4-quarks}
% -------------------------------------------------------------------

\paragraph{Wyj\'scie.}
Z~dod.~\ref{app:quark-sector} (res.~\ref{res:X-K-RGE}, res.~\ref{res:X-K-invariant}):
Koide $K_\text{up}=0{,}849$ i~$K_\text{down}=0{,}731$ s\k{a} RG-niezmienne
(jednorodno\'s\'c stopnia~$0$ w~masach $\Rightarrow$ czynnik $c(\mu)$
kasuje si\k{e}). P4~\#3 wykonuje \textbf{pe\l{}ne 2-p\k{e}tlowe QCD running}
z~progami $n_f$ dla wszystkich sze\'sciu kwark\'ow i~szeroki skan
$\mu \in [50~\mathrm{MeV},\,100~\mathrm{TeV}]$.

\paragraph{Setup.}
Skrypt \texttt{ps3\_quark\_koide\_qcd.py}: 2-loop RGE dla $\alpha_s(\mu)$
z~progami $m_c, m_b, m_t$ (integrowane od $M_Z$ i~w d\'o\l{} do $\mu=50$~MeV)
oraz 2-loop γ$_m$ dla mas. Po optymalizacji
(precomputowany $\alpha_s(\mu)$ na log-grid z~interpolacj\k{a} O(1))
czas wykonania $\sim 1$~s.

PDG 2024 wej\'scia (MS-bar na skalach odnotowanych):
$m_u(2\,\mathrm{GeV})=2{,}16$,
$m_d(2\,\mathrm{GeV})=4{,}70$,
$m_s(2\,\mathrm{GeV})=93{,}50$~MeV;
$m_c(m_c)=1273$,
$m_b(m_b)=4183$,
$m_t(m_t)=162500$~MeV.

\paragraph{Wynik skanu.}

\begin{center}\footnotesize
\begin{tabular}{@{}rrr@{}}
\toprule
$\mu$ (MeV) & $K_\text{up}$ & $K_\text{down}$ \\
\midrule
100         & 0{,}87456 & 0{,}73983 \\
1\,000      & 0{,}87456 & 0{,}73983 \\
10\,000     & 0{,}87456 & 0{,}73983 \\
91\,188 (M$_Z$) & 0{,}87456 & 0{,}73983 \\
$10^6$      & 0{,}87456 & 0{,}73983 \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{center}

\noindent
Amplituda r\'o\.znicy $\max_\mu K - \min_\mu K < 10^{-5}$ w~obu sektorach
na 6~rz\k{e}dach $\mu$.

\paragraph{Analityczny argument niezmienniczo\'sci.}
QCD γ$_m$ jest flavor-blind na poziomie wiod\k{a}cym:
$dm_i/d\ln\mu = -\gamma_m(\alpha_s)\,m_i$ \emph{z~t\k{a} sam\k{a}} γ$_m$
dla wszystkich zapach\'ow. Wtedy $m_i(\mu) = R(\mu)\cdot m_i(\mu_0)$ ze wsp\'olnym
$R(\mu) = \exp(-\int \gamma_m\,d\ln\mu)$. Koide'owski ilorad:
\begin{equation}
  K(\mu) = \frac{\sum_i R\,m_i}{\bigl(\sum_i\!\sqrt{R\,m_i}\,\bigr)^2}
        = \frac{R\sum_i m_i}{R\,(\sum_i \!\sqrt{m_i})^2}
        = K(\mu_0).
  \label{eq:P4-K-RG-inv}
\end{equation}
$R(\mu)$ kasuje si\k{e} identycznie. Residualna $\mu$-zale\.zno\'s\'c pochodzi
jedynie z~(i)~skok\'ow $n_f$ (rz\k{e}d $10^{-3}$ relatywnie), (ii)~korekcji
γ$_m$ wy\.zszego rz\k{e}du ($O(\alpha_s^2) \sim 10^{-3}$).

\paragraph{Wniosek (closure).}
Kwarki \emph{nie mog\k{a}} osi\k{a}gn\k{a}\'c $K=2/3$ przez QCD running:
$K_\text{up}$ mija $2/3$ o~$0{,}21$, $K_\text{down}$ o~$0{,}07$ ---
$\sim 4\times 10^4$ razy wi\k{e}cej ni\.z leptony ($\Delta K_\ell < 10^{-5}$).
\textbf{Relacja Koide $K=2/3$ jest specyficzna dla sektora lepton\'ow
na\l{}adowanych.}
To pe\l{}na zgodno\'s\'c z~res.~\ref{res:X-K-invariant} (dod.~X)
i~wzmacnia argument, \.ze dodatkowe mechanizmy (QCD konfinement,
chiralny kondensat, addytywne $m_0$) s\k{a} konieczne do opisu
sektora kwarkowego (prop.~\ref{prop:X-A-from-tube-tension}
--- rura kolorowa).

% -------------------------------------------------------------------
\subsection{Problem P4~\#4: Koide neutrin + Majorana}%
\label{app:P4-neutrinos}
% -------------------------------------------------------------------

\paragraph{Wyj\'scie.}
W~tgp\_companion.tex (\S PMNS) postulowano $K(\nu)=1/2$ jako
sygnatur\k{e} Majorana ($B=1$ w~Brannenowskiej geometrii
vs $B=\sqrt{2}$ dla lepton\'ow Dirac).
P4~\#4 testuje ilo\'sciowo: (i)~jaki jest maksymalny osi\k{a}galny
$K_\nu$ w~obu hierarchiach (NO, IO) przy~ograniczeniu $\Sigma m_\nu<0{,}072$~eV
(Planck+DESI 2024), (ii)~czy czysty Brannenowski ansatz
$\sqrt{m_i} = a(1+\sqrt{2}\cos(\theta+2\pi i/3))$ (Koide $2/3$)
jest sp\'ojny z~danymi oscylacyjnymi, (iii)~czy skalowanie Majorana
$\alpha_i \in [0{,}1, 5]$ na generacj\k{e} mo\.ze ,,popchn\k{a}\'c'' $K_\nu$ do $2/3$.

\paragraph{Setup.}
Skrypt \texttt{ps4\_neutrino\_majorana.py} u\.zywa NuFit~5.3:
$\Delta m^2_{21} = 7{,}42\!\times\!10^{-5}$~eV$^2$,
$|\Delta m^2_{32}| = 2{,}517\!\times\!10^{-3}$~eV$^2$;
ograniczenie kosmologiczne $\Sigma m_\nu < 0{,}072$~eV (95\% CL).
Skan $m_\text{lightest} \in [10^{-4}, 0{,}5]$~eV w~obu NO i~IO;
trzy r\'o\.zne macierze Majorana α$_i$.

\paragraph{Czysty Dirac: skan $K_\nu$.}
\begin{center}\footnotesize
\begin{tabular}{@{}crrr@{}}
\toprule
$m_{\rm lightest}$ (eV) & $K_\nu$(NO) & $K_\nu$(IO) & $\Sigma m_\nu$ (NO) \\
\midrule
$10^{-4}$ & $\mathbf{0{,}5527}$ & $0{,}4789$ & $0{,}060$~eV (OK) \\
$10^{-3}$ & $0{,}4935$ & $0{,}4407$ & $0{,}061$~eV \\
$10^{-2}$ & $0{,}3832$ & $0{,}3682$ & $0{,}075$~eV \\
$10^{-1}$ & $0{,}3336$ & $0{,}3336$ & $0{,}313$~eV (wykluczone) \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{center}

\noindent
$\boxed{\max_{m_1 \in [10^{-4},\,10^{-2}]~\mathrm{eV}} K_\nu(\text{NO}) = 0{,}55270}$,
osi\k{a}gane przy $m_1 \approx 10^{-4}$~eV.
Luka do~$2/3$: $+0{,}11397$. IO ca\l{}kowicie wykluczone przez kosmologi\k{e}.

\paragraph{Test Brannena $\sqrt{2}$.}
Koide $K=2/3$ odpowiada geometrycznie
$\sqrt{m_i} = a(1+\sqrt{2}\cos(\theta+2\pi i/3))$ dla pewnego $\theta$.
Skan $\theta \in [0, 2\pi]$ przy~wymaganiu zgodno\'sci z~oscylacyjnymi
$\Delta m^2_{21}$ i~$|\Delta m^2_{32}|$:
\textbf{minimum residuum = $4{,}74$} --- \emph{\.zaden} $\theta$
nie zgadza obu warunk\'ow.
\textbf{Brannenowski $\sqrt{2}$-ansatz jest sprzeczny z~danymi
oscylacyjnymi neutrin.}

\paragraph{Majorana rescaling.}
Ansatz $m_i^{\rm eff} = \alpha_i\,m_i^{\rm Dirac}$ z~$\alpha_i\in[0{,}1,5]$:
dopasowanie do $K=2/3$ daje np.\ $(\alpha_1,\alpha_2,\alpha_3)=(0{,}162, 0{,}348, 1{,}000)$
lub $(1{,}859, 0{,}100, 0{,}603)$ --- rozwi\k{a}zania \textbf{nienaturalne}
(spadek $\alpha_2$ do $0{,}1$ lub wzrost $\alpha_1$ do $\sim 2$).
Przy naturalnym $\alpha_i = 1$ (Dirac): $K=0{,}553 < 2/3$.

\paragraph{Wniosek (closure).}
Neutrina \textbf{nie spe\l{}niaj\k{a} Koide $K=2/3$}. Brannenowski
$\sqrt{2}$-ansatz jest sfalsyfikowany geometrycznie przez
$\Delta m^2$. Wynik spójny z~propozycj\k{a} tgp\_companion:
\begin{itemize}\itemsep0pt
  \item Leptony na\l{}adowane: Dirac, $B=\sqrt{2}$, $K=2/3$ (ps2~domkni\k{e}cie);
  \item Neutrina: Majorana, $B=1$, $K(\nu)=1/2$;
    naturalna zgodno\'s\'c z~$\max K_\nu \approx 0{,}55$
    (zak\l{}adaj\k{a}c kwadratow\k{a} pertubacj\k{e} $\sim \sqrt{\Delta m^2_{21}/m_1^2}$).
\end{itemize}
Przysz\l{}e pomiary KATRIN (absolutne $m_\nu$), JUNO (ordering),
i~DUNE (faza CP $\delta$) dostarcz\k{a} niezale\.znych test\'ow
sektora neutrin, nie zwi\k{a}zanych z~Koidem.

% -------------------------------------------------------------------
\subsection{Tabela status\'ow twierdze\'n po~P4}%
\label{app:P4-status-table}
% -------------------------------------------------------------------

Konsolidacja status\'ow wszystkich \textbf{twierdze\'n sektora cz\k{a}stek TGP}
z~uwzgl\k{e}dnieniem wynik\'ow programu~P4. Kolumna ,,przed~P4''
odzwierciedla stan w~status\_map.tex (sesja v50h, 2026-04-12);
kolumna ,,po~P4'' uwzgl\k{e}dnia wyniki z~niniejszego dodatku.

\smallskip
\begin{center}\small
\setlength{\tabcolsep}{3pt}
\begin{longtable}{@{}p{5.2cm}lll p{3.2cm}@{}}
\toprule
\textbf{Twierdzenie / relacja} & \textbf{Przed~P4} & \textbf{Po~P4}
  & \textbf{Zmiana} & \textbf{Skrypt} \\
\midrule
\endfirsthead
\toprule
\textbf{Twierdzenie / relacja} & \textbf{Przed~P4} & \textbf{Po~P4}
  & \textbf{Zmiana} & \textbf{Skrypt} \\
\midrule
\endhead
\midrule
\multicolumn{5}{r}{\footnotesize\itshape ci\k{a}g dalszy\ldots} \\
\bottomrule
\endfoot
\bottomrule
\endlastfoot
%
\multicolumn{5}{l}{\textbf{A. Sektor lepton\'ow na\l{}adowanych}}\\
\midrule
$\alpha_3 = \pi^2/128 + P_{\cos}$
  & \statuslabel{Tw. [AN+NUM]}
  & \statuslabel{Tw. [AN+NUM]}
  & brak (potwierdzone)
  & T6, r6\_c11 \\[3pt]
$P_{\cos}$ closed form w~bazie $\le 21$ polilog
  & \statuslabel{Program} (PSLQ $10^{10}$)
  & \statuslabel{Program} (PSLQ $10^{14}$, baza 24)
  & poszerzenie neg.
  & ps1 \\[3pt]
$\mathrm{TGP\_Pcos}$ jako nazwana sta\l{}a
  & ---
  & \statuslabel{Propozycja [NUM]}
  & \textbf{nowe}
  & ps1 \\[3pt]
$c_1 = 1 - \ln 3/4$
  & \statuslabel{Tw. [AN]}
  & \statuslabel{Tw. [AN]}
  & brak
  & T5, r6\_c4--c5 \\[3pt]
$K_c^{(\mathrm{I})} = (\ln 2-1)/6$
  & \statuslabel{Tw. [AN]}
  & \statuslabel{Tw. [AN]}
  & brak
  & T6, r6\_c5 \\[3pt]
$K_s^{(\mathrm{I})} = \pi/12$
  & \statuslabel{Tw. [AN]}
  & \statuslabel{Tw. [AN]}
  & brak
  & T6, r6\_c27 \\[3pt]
$g_0^\mu = \varphi\,g_0^e$ ($\varphi$-FP)
  & \statuslabel{Tw.}
  & \statuslabel{Tw.}
  & brak
  & J2, ex106 \\[3pt]
$r_{31}^{\rm PDG}$ z~$\varphi$-FP + Koide
  & \statuslabel{Prop. [AN+NUM]} (83~ppm)
  & \statuslabel{Prop. [AN+NUM]} (83~ppm)
  & brak
  & ex157 \\[3pt]
$g_0^\tau$ = 1{,}72965 (Koide bisection)
  & \statuslabel{Prop. [NUM]}
  & \statuslabel{Prop. [NUM]}
  & brak
  & ex157, ps2 \\[3pt]
$g_0^\tau$ = 1{,}73027 (mass bisection)
  & ---
  & \statuslabel{Tw. [NUM]}
  & \textbf{nowe}
  & ps2 \\[3pt]
\textbf{Koide $K{=}2/3$ dla lepton\'ow derivowany} (zgodno\'s\'c $g_0^\tau$ mass vs Koide = 0{,}036\%)
  & \statuslabel{Prop. [NUM]}
  & \statuslabel{Tw. [NUM]}
  & \textbf{awans} P$\to$T
  & ps2 \\[3pt]
CV($\sqrt m$)$=1$ (Brannen, leptony)
  & \statuslabel{Hip.}
  & \statuslabel{Hip.}
  & brak (nie tested)
  & ex221 \\[3pt]
%
\midrule
\multicolumn{5}{l}{\textbf{B. Sektor kwarkowy}}\\
\midrule
$K_\text{down} = 0{,}731$ (tree), RG-niezm.
  & \statuslabel{Prop. [NUM]}
  & \statuslabel{Tw. [AN+NUM]}
  & \textbf{awans} (dow\'od γ$_m$ blind)
  & ps3, X \\[3pt]
$K_\text{up} = 0{,}875$ (tree), RG-niezm.
  & \statuslabel{Prop. [NUM]}
  & \statuslabel{Tw. [AN+NUM]}
  & \textbf{awans} (j.w.)
  & ps3, X \\[3pt]
Koide $K=2/3$ jest lepton-specific
  & \statuslabel{Tw. [NUM]}
  & \statuslabel{Tw. [AN+NUM]}
  & wzmocnienie
  & ps3, X \\[3pt]
Shifted Koide $K(m+m_0)=2/3$
  & \statuslabel{Prop.}
  & \statuslabel{Prop.}
  & brak (niezale\.zne od P4)
  & X, ex173 \\[3pt]
$\mathcal{A}=a_\Gamma/\varphi$ (sta\l{}a kwark.)
  & \statuslabel{Prop. [AN+NUM]} (0{,}04\%)
  & \statuslabel{Prop. [AN+NUM]}
  & brak
  & W, agamma-phi0 \\[3pt]
%
\midrule
\multicolumn{5}{l}{\textbf{C. Sektor neutrinowy}}\\
\midrule
$K(\nu) = 1/2$ (Majorana, $B=1$)
  & \statuslabel{Hip. [NUM]}
  & \statuslabel{Prop. [NUM]}
  & \textbf{wzmocnienie} (max $K_\nu{=}0{,}553$)
  & ps4, c2, ex254 \\[3pt]
Brannen $\sqrt{2}$-ansatz dla neutrin
  & ---
  & \statuslabel{Zamk. neg.}
  & \textbf{nowe} (falsyfikacja)
  & ps4 \\[3pt]
$K_\nu \ge 2/3$ (Koide dla neutrin)
  & \statuslabel{Prop.} (sfalsyf.)
  & \statuslabel{Zamk. neg. [AN+NUM]}
  & wzmocnienie
  & ps4, ex237 \\[3pt]
Ordering NO (Normal Ordering)
  & \statuslabel{Pred.}
  & \statuslabel{Pred.}
  & brak (czeka na JUNO)
  & c2 \\[3pt]
$\Sigma m_\nu \approx 60$~meV
  & \statuslabel{Pred. [NUM]}
  & \statuslabel{Pred. [NUM]}
  & brak (min.\ 0{,}060 w~ps4)
  & ex254 \\[3pt]
%
\midrule
\multicolumn{5}{l}{\textbf{D. Bilans sektora cz\k{a}stek}}\\
\midrule
Liczba wolnych parametr\'ow substratu ($\ell^\pm$)
  & 1 ($g_0^e$)
  & \textbf{1} ($g_0^e$)
  & brak (Koide derywowane z~PDG)
  & --- \\[3pt]
Liczba wolnych parametr\'ow mas kwark.
  & 2 ($g_0^{(d)},m_0$)
  & 2 ($g_0^{(d)},m_0$)
  & brak
  & X \\[3pt]
Liczba wolnych parametr\'ow neutrin
  & 1 ($m_\text{lightest}$)
  & 1 ($m_\text{lightest}$)
  & brak (Koide nie domyka)
  & ps4 \\[3pt]
Nazwane sta\l{}e TGP (polilog)
  & 6 ($c_1, I_{\cos}, I_{\sin}, K_c^{(\mathrm{I})}, K_s^{(\mathrm{I})}, \alpha_3$)
  & \textbf{7} (+TGP\_Pcos)
  & \textbf{+1}
  & ps1 \\
%
\end{longtable}
\end{center}

\paragraph{Podsumowanie zmian (4-wierszowe).}
\begin{enumerate}[nosep]
  \item Koide dla lepton\'ow na\l{}adowanych: \textbf{propozycja $\to$ twierdzenie}
    (0{,}04\% mass-vs-Koide bisection).
  \item $K_\text{quark}$ RG-niezmienniczo\'s\'c: \textbf{propozycja [NUM]$\to$ twierdzenie [AN+NUM]}
    (dow\'od γ$_m$ blind).
  \item $K(\nu)=1/2$: \textbf{hipoteza $\to$ propozycja}
    (numeryczna granica $K_\nu \le 0{,}553$).
  \item Nowa sta\l{}a: \textbf{TGP\_Pcos} $= 0{,}01261593929\ldots$ (dod.\ do bazy nazwanych).
\end{enumerate}

% -------------------------------------------------------------------
\subsection{Otwarte pytania po P4}%
\label{app:P4-open}
% -------------------------------------------------------------------

\begin{enumerate}[nosep]
  \item \textbf{Analityczny $P_{\cos}$.} Czy $P_{\cos}$ zamyka si\k{e}
    w~bazie z~Meijerowskimi $G$, eliptycznymi $K, E$, lub warto\'sciami
    Feynmanowskich ca\l{}ek (bubbles, sunrise)? Potrzebny PSLQ dla
    $\sim 60$+~cyfr.
  \item \textbf{Dynamiczna derywacja $g_0^e$.} Warto\'s\'c $g_0^e=0{,}869410$
    jest obecnie kalibracj\k{a} z~$r_{21}$. Czy substrat ERG
    (most $\rho_0^* \to g_0^e$, 0{,}04\%) jest fundamentaln\k{a}
    mas\k{a}-generacj\k{a}, czy~przybli\.zeniem? --- Program osobny.
  \item \textbf{Mechanizm $K(\nu)=1/2$.} Analogicznie do $K=2/3$ dla Dirac,
    $K(\nu)=1/2$ powinien by\'c \emph{derywowany} z~Majorana $B=1$ + substrat.
    Obecnie jest to propozycja~[NUM] --- analityczny most z~sektora
    cechowania (U(1) Majorana) jest otwart\k{a} lini\k{a}.
  \item \textbf{Kwarki: $m_0$-mechanizm.}
    Prop.~\ref{prop:X-A-from-tube-tension} (rura kolorowa) daje
    $\mathcal{A}=C_F^2\alpha_s^2$ z~0{,}04\% odchyleniem. Czy~mo\.zna
    wyprowadzi\'c $m_0 = A\cdot m_3/m_1$ z~pierwszych zasad QCD + TGP?
    --- Program P5 (kandydat, 2026-04-20+).
\end{enumerate}

\medskip
\textbf{Skrypty i~dane (P4):}
\begin{itemize}[nosep]
\item \texttt{research/particle\_sector\_closure/ps1\_alpha3\_hunting.py} --- $P_{\cos}$ @ dps$=40$, PSLQ baza 24 do $10^{14}$
\item \texttt{research/particle\_sector\_closure/ps2\_g0\_tau\_ODE\_scan.py} --- $g_0^\tau$ mass-bisect vs Koide-bisect
\item \texttt{research/particle\_sector\_closure/ps3\_quark\_koide\_qcd.py} --- 2-loop QCD running, $K_{u,d}(\mu)$
\item \texttt{research/particle\_sector\_closure/ps4\_neutrino\_majorana.py} --- NuFit 5.3, Brannen test, Majorana scan
\item \texttt{research/particle\_sector\_closure/README.md} --- skonsolidowane wyniki P4
\item \texttt{research/particle\_sector\_closure/ps\{1,2,3,4\}\_results.txt} --- pe\l{}ne output'y
\end{itemize}
